# Titre pro Développeur web et web mobile

## Infos générales sur le titre pro

- [Titres professionnels délivrés par le ministère du Travail](https://travail-emploi.gouv.fr/formation-professionnelle/certification-competences-pro/titres-professionnels-373014)
- [RNCP31114 - TP - Développeur web et web mobile - France Compétences](https://www.francecompetences.fr/recherche/rncp/31114/)
- [Arrêté du 6 avril 2018 relatif au titre professionnel de développeur web et web mobile - Légifrance](https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000036805882)

## Où se trouvent les PDF qui décrivent le titre pro ?

- [banque.di.afpa.fr/EspaceEmployeursCandidatsActeurs/EGPRecherche.aspx](https://www.banque.di.afpa.fr/EspaceEmployeursCandidatsActeurs/EGPRecherche.aspx)

1. Recherche par l'intitulé d'un titre
2. Développeur web et web mobile
3. cliquer sur CHERCHER

Les deux documents les plus importants du titre pro sont :

- `RCV2_DWWM_V03_03052018.pdf` : celui-ci décrit les modalités de l'examen (type d'évaluations, durée, contenu des documents, etc)
- `REAC_DWWM_V03_03052018.pdf` : celui-là décrit les compétences nécessaires pour valider l'examen

Vous pouvez retrouver une copie de ces documents ci-dessous :

- [RCV2_DWWM_V03_03052018.pdf](files/RCV2_DWWM_V03_03052018.pdf)
- [REAC_DWWM_V03_03052018.pdf](files/REAC_DWWM_V03_03052018.pdf)

## Les compétences validées par le titre pro

Elles sont divisées en deux parties :

1. Activité type front-end
2. Activité type back-end

### Front-end

Les compétences professionnelles sont :

1. Maquetter une application
2. Réaliser une interface utilisateur web statique et adaptable (c-à-d HTML et CSS responsive)
3. Développer une interface utilisateur web dynamique (c-à-d JS)
4. Réaliser une interface utilisateur avec une solution de gestion de contenu ou e-commerce (c-à-d WordPress)

### Back-end

Les compétences professionnelles sont :

5. Créer une base de données
6. Développer les composants d’accès aux données (c-à-d utiliser une librairie d'accès à une BDD comme Doctrine)
7. Développer la partie back-end d’une application web ou web mobile (c-à-d créer un back office et implémenter un système de sécurité par mot de passe)
8. Élaborer et mettre en œuvre des composants dans une application de gestion de contenu ou e-commerce (c-à-d créer un thème ou un plugin WordPress « from scratch »)

## Les documents que vous devez produire (les livrables)

Vous devez créer plusieurs documents :

- un résumé du dossier de projet (résumé du rapport de stage) remis au moins 10 jours ouvrés avant la session d'examen
- un dossier de projet (rapport de stage) remis au moins 1 jour ouvré avant la session d'examen
- une traduction de contenu en anglais à joindre dans le dossier de projet (rapport de stage)
- un dossier professionnel (le DP) remis le jour même
- des slides qui vous serviront lors la présentation orale devant le jury

**Conseil : quand vous rédigez votre dossier de projet (rapport de stage), le résumé ou les slides, commencez simplement par répondre aux questions QQOQCCP (« Qui ? Quoi ? Où ? Quand ? Comment ? Combien ? Pourquoi ? »)**

Les Évaluations en Cours de Formation (les ECF) seront remises directement par l'établissement à votre jury.

Conseil : exportez votre travail au format PDF, vous serez sûr qu'il sera lisible sur toutes les plateformes.

## Déroulé de l'examen

La durée totale est de **01h30 max**.
Dans les faits, la durée moyenne est de 50 min.

> Durée totale de présence du jury pendant l’épreuve du candidat : 01 h 30 min

`RCV2_DWWM_V03_03052018.pdf`, p13

Voici le déroulé de l'examen :

- **Présentation** d'un projet réalisé en amont de la session, **durée 35 min**  
  Lors de la session d’examen, le candidat présente son projet à l’aide d’un
support de présentation.
- **Entretien technique**, **durée 40 min**  
  Le jury questionne le candidat sur la base de son dossier de projet (rapport de stage) et de sa présentation orale.  
  Un questionnement complémentaire lui permet d’évaluer les compétences qui ne sont pas couvertes par le projet.
- **Entretien final**, **durée 15 min**  
  Y compris le temps d’échange avec le candidat sur le dossier professionnel. Le jury évalue la compréhension, la vision et la culture professionnelle du métier. Il dispose de l’ensemble du dossier du candidat dont son dossier professionnel (DP).

`RCV2_DWWM_V03_03052018.pdf`, p5, p6

Pendant la présentation, vous pouvez faire la démo de votre projet.
Mais cette démo ne doit pas durer plus de 10 min.

Vous pouvez aussi faire une « pseudo démo » en enchaînant des captures d'écran.
Pour le jury, ça revient presque au même.

Conseil : testez votre démo avant pour être sûr que tout s'enchaîne comme prévu.

> Cette présentation inclut, au choix du candidat, une illustration ou une démonstration de l’interface de l’application. Une combinaison des deux est possible. Leur durée cumulée dans la présentation ne doit pas excéder 10 minutes.

`RCV2_DWWM_V03_03052018.pdf`, p7, p8

## Le résumé du dossier de projet (résumé du rapport de stage)

C'est à vous de rédiger ce document.

Le résumé doit :

- être remis au moins 10 jours ouvrés avant la session d'examen
- faire 200 à 250 mots

> Au moins dix jours ouvrés avant la session d’examen, le candidat a remis à l’organisateur un résumé en français de son projet.

`RCV2_DWWM_V03_03052018.pdf`, p5

> Résumé du projet en français d’une longueur d’environ 20 lignes soit 200 à 250 mots, ou environ 1200 caractères espaces non compris

`RCV2_DWWM_V03_03052018.pdf`, p7

### Le contenu du résumé du dossier de projet (résumé du rapport de stage)

Il n'y a pas de directives particulière dans le RCV2 pour la rédaction du résumé.

Commencez simplement par répondre aux questions QQOQCCP (« Qui ? Quoi ? Où ? Quand ? Comment ? Combien ? Pourquoi ? »).

Dans tous les cas, pensez obligatoirement à préciser :

- votre nom et prénom
- le nom de la structure dans laquelle vous faites votre stage
- l'adresse complète de la structure
- le nom du projet que vous réalisez (ça peut être aussi simple que « un site vitrine »)
- le nom de votre référent de stage dans la structure
- le nom de votre référent de stage dans votre organisme de formation
- les dates de début et de fin de stage

Conseils :

- mettez un titre à votre résumé (comme « Résumé de dossier de projet de Foo Bar », Foo Bar étant votre nom)
- enregistrez votre résumé au format PDF
- nommez le fichier `Résumé de dossier de projet - Prénom Nom.pdf`

## Le dossier de projet (rapport de stage)

C'est à vous de rédiger ce document.

Le dossier de projet (rapport de stage) doit être :

- remis au moins 1 jour ouvré avant la session d'examen
- présenté avec un projecteur le jour de la session d'examen

Il est recommandé d'imprimer deux exemplaires du dossier de projet (rapport de stage), un pour chaque membre du jury.
Après la session de jury, vous pourrez laisser un exemplaire à l'établissement et en garder un pour vous.

> Au moins un jour ouvré avant la session d’examen, le candidat a remis à l'organisateur son dossier de projet (rapport de stage).

`RCV2_DWWM_V03_03052018.pdf`, p5

> Lors de la session d’examen, le candidat présente son projet à l’aide d’un support de présentation.

`RCV2_DWWM_V03_03052018.pdf`, p5

### Le contenu du dossier de projet (rapport de stage)

Tout ce que le dossier de projet (rapport de stage) doit contenir :

> Contenu du dossier de projet
>
> Le dossier de projet respecte ce plan type :
>
> 1. Liste des compétences du référentiel qui sont couvertes par le projet
> 2. Résumé du projet en français d’une longueur d’environ 20 lignes soit 200 à 250 mots, ou environ 1200 caractères espaces non compris
> 3. Cahier des charges, expression des besoins, ou spécifications fonctionnelles du projet
> 4. Spécifications techniques du projet, élaborées par le candidat, y compris pour la sécurité et le web mobile
> 5. Réalisations du candidat comportant les extraits de code les plus significatifs et en les argumentant, y compris pour la sécurité et le web mobile
> 6. Présentation du jeu d’essai élaboré par le candidat de la fonctionnalité la plus représentative (données en entrée, données attendues, données obtenues)
> 7. Description de la veille, effectuée par le candidat durant le projet, sur les vulnérabilités de sécurité
> 8. Description d’une situation de travail ayant nécessité une recherche, effectuée par le candidat durant le projet, à partir de site anglophone
> 9. Extrait du site anglophone, utilisé dans le cadre de la recherche décrite précédemment, accompagné de la traduction en français effectuée par le candidat sans traducteur automatique (environ 750 signes).
>
> La description de la veille sur les vulnérabilités de sécurité est liée à l’une des deux compétences « Développer une interface utilisateur web dynamique » ou « Réaliser une interface utilisateur avec une solution de gestion de contenu ou e-commerce » dans le cadre du projet en entreprise.
>
> La description de la situation de travail, ayant nécessité une recherche basée sur un ou des sites anglophones, concerne un problème technique ou une nouvelle fonctionnalité à mettre en œuvre, dans le cadre du projet en entreprise. Elle est liée à l’une des compétences du titre professionnel.
>
> Dans le cas de la recherche de solution, basée sur un ou des sites anglophones, à un problème technique ou une nouvelle fonctionnalité à mettre en œuvre, le candidat décrit le besoin d’information, et indique comment il a effectué la recherche : les mots clés de recherche utilisés et la liste des sites retournés. Il précise les critères de sélection du (ou des) site(s). Il indique la solution trouvée et si elle a pu être mise en œuvre.
>
> Dans le cas de la veille sur les vulnérabilités, le candidat indique comment il a effectué la veille : les sites et les mots clés utilisés. Il indique les vulnérabilités trouvées et éventuellement les failles potentielles corrigées.
>
> La longueur du dossier de projet hors annexes est de 30 à 35 pages, soit environ 48750 caractères espaces non compris.

`RCV2_DWWM_V03_03052018.pdf`, p7

Même conseil que pour le résumé, commencez simplement par répondre aux questions QQOQCCP (« Qui ? Quoi ? Où ? Quand ? Comment ? Combien ? Pourquoi ? »).

Dans tous les cas, pensez obligatoirement à préciser :

- votre nom et prénom
- le nom de la structure dans laquelle vous faites votre stage
- l'adresse complète de la structure
- le nom du projet que vous réalisez (ça peut être aussi simple que « le site web »)
- le nom de votre référent de stage dans la structure
- le nom de votre référent de stage dans votre organisme de formation
- les dates de début et de fin de stage

Conseils :

- enregistrez votre résumé au format PDF
- nommez le fichier `Dossier de projet - Prénom Nom.pdf`

## La traduction de contenu en anglais

Pendant la réalisation de votre projet, vous allez certainement consulter de la documentation, des articles de blog ou des forums en anglais.

Vous devrez joindre à votre dossier de projet (rapport de stage) un extrait du document anglais et fournir une traduction française de 750 signes (espaces compris).

- une traduction de 750 signes (espaces compris) d'un article en anglais qui vous a servi pendant la phase de réalisation du projet ou la phase de veille

> Extrait du site anglophone [...] accompagné de la traduction en français effectuée par le candidat sans traducteur automatique (environ 750 signes).

`RCV2_DWWM_V03_03052018.pdf`, p7

## Le DP (Dossier Professionnel)

C'est à vous de rédiger ce document.

Le DP est remis le jour même.
**Aucune date limite n'est spécifiée dans `RCV2_DWWM_V03_03052018.pdf`.**

Il est recommandé d'imprimer deux exemplaires du DP (un pour chaque membre du jury).
Après la session de jury, vous pourrez laisser un exemplaire à l'établissement et en garder un pour vous.

Pour vous aider à remplir le DP, il existe :

- un site web [dossierprofessionnel.fr/](http://www.dossierprofessionnel.fr/)
- un pdf [Aide_candidatFormation_dossier_professionnel.pdf](files/Aide_candidatFormation_dossier_professionnel.pdf)

Voici des DP vides et prêts à être remplis :

- [1-Dossier_professionnel_version_manuscrite.pdf](files/1-Dossier_professionnel_version_manuscrite.pdf)
- [1-Dossier_professionnel_version_traitement_de_texte_11_09_2017.docx](files/1-Dossier_professionnel_version_traitement_de_texte_11_09_2017.docx)

**Attention : il se peut que la version `docx` bug si vous utilisez libre office.**

Les DP vides et l'aide proviennent de la page [Titres professionnels délivrés par le ministère du Travail](https://travail-emploi.gouv.fr/formation-professionnelle/certification-competences-pro/titres-professionnels-373014), lien « Textes réglementaires / documents techniques ».

### Le contenu du DP (Dossier Professionnel)

Les exemples de pratique professionnelle peuvent être répartis par activité types (c-à-d front-end et back-end).
Vous pouvez choisir des exemples provenant de la formation ou de votre stage (mais privilégiez des exemples de votre stage).
Vous n'êtes pas obligés de décomposer vos exemples pour chacune des compétences (maquetter une application, réaliser une interface, etc).

> Ce document présente au jury des exemples de votre pratique professionnelle.
> Ils sont issus de votre formation en centre, ou de périodes en entreprise.

`Aide_candidatFormation_dossier_professionnel.pdf`, p3

## Les ECF (Évaluations en Cours de Formation)

Ce document est rédigé par votre formateur.

Les ECF sont remises le jour même.
**Aucune date limite n'est spécifiée dans `RCV2_DWWM_V03_03052018.pdf`.**

## Le passage à l'oral

Tout ce qui doit être dit pendant l'oral :

> Contenu de la présentation orale
>
> Le candidat présente son projet à l’aide d’un support de présentation réalisé en amont de la session d’examen, et selon ce canevas :
>
> - Présentation de l’entreprise et/ou du service et contexte du projet (cahier des charges, environnement humain et technique)
> - Conception et codage des composants front-end et des composants back-end
> - Présentation des éléments les plus significatifs de l’interface de l’application
> - Présentation du jeu d’essai de la fonctionnalité la plus représentative (données en entrée, données attendues, données obtenues) et analyse des écarts éventuels
> - Présentation d’un exemple de recherche effectuée à partir de site anglophone
> - Synthèse et conclusion (satisfactions et difficultés rencontrées)
>
> Cette présentation inclut, au choix du candidat, une illustration ou une démonstration de l’interface de l’application. Une combinaison des deux est possible. Leur durée cumulée dans la présentation ne doit pas excéder 10 minutes.
>
> La démonstration peut être interdite ou limitée dans le cas exceptionnel où l’entreprise souhaite empêcher la divulgation d’informations confidentielles.
>
> Elle est également soumise aux limitations du plateau technique tel qu’il est défini ci-après.
>
> Le candidat utilise alors des moyens d’illustration de son interface, sans recourir à une démonstration.
>
> Dans le cadre de la présentation et de la démonstration, le candidat peut apporter son équipement en tenant compte des contraintes du plateau technique du centre organisateur.

`RCV2_DWWM_V03_03052018.pdf`, p7, p8

Conseil : si vous avez des notes écrites, évitez les longues phrases.
Ne lisez pas vos notes d'un ton monotone, le jury ne va pas aimer.
Essayez d'être naturel et de faire des phrases avec vos mots à vous, ce sera plus agréable pour tout le monde.

## Les slides pour la présentation orale devant le jury

Toujours le même conseil, commencez simplement par répondre aux questions QQOQCCP (« Qui ? Quoi ? Où ? Quand ? Comment ? Combien ? Pourquoi ? »).

Ensuite, règle numéro 1 : il faut absolument éviter de mettre trop de texte dans les slides.

Voici des exemples de contenu idéal :

- le titre des parties
- des captures d'écran pour illustrer votre propos (logo de l'entreprise, organigramme de l'entreprise, wireframe, schéma de BDD, message d'erreur, etc)
- quelques informations importantes (technos utilisées, chiffres clés comme la fréquentation d'un site ou le nombre de clients, etc)
- vos coordonnées à la fin des slides

Vous pouvez reprendre le contenu de votre dossier de projet (rapport de stage) mais vous pouvez aussi dire des choses à l'oral que vous ne laisserez pas dans le dossier de projet (rapport de stage).
C'est à vous de choisir de façon à vous mettre en valeur ou pouvoir improviser face à votre public pendant la présentation.
.

Conseil : vous pouvez ajoutez vos notes dans vos slides ou les imprimer sur papier pour les avoir sous la main au cas où.

**ATTENTION** : faites une copie de vos slides quelque part sur internet et sur une clé USB, au format slide et au format PDF.
Comme ça, si jamais vous avez un pépin (casse, vol, absence de connexion, attaque de martiens), il vous restera une solution.

